\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz, tkz-tab}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\geometry{a4paper, margin=1in}



\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n°9 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	
	\maketitle

	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
\[
	\begin{array}{l}
		P(E) = P(A \cap E) + P(B \cap E) = 0,6 \times 0,5 + 0,4 \times 0,3 = 0,3 + 0,12 = 0,42
	\end{array}
	\]
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 2}

	\begin{itemize}
		\item $3 \times 6 - 15 - 2 \neq 0.$ Réponse a fausse.
		\item	$3 \times 12 + 1 \times 4 \neq 0$. Réponse b fausse.
			\item $(1; 3)$  n'est pas un vecteur directeur de $(D)$ . Réponse c fausse.
			\item $(3; 1)$ est un vecteur directeur des droites perpendiculaires à  $(D)$ . Réponse d juste.
	\end{itemize}
La réponse correcte est \textbf{d.}
	
	\subsection*{Question 3}
Cette équation admet une infinité de solutions dans l'ensemble des réels : tous les réels de la forme $\dfrac{\pi}{2} + 2k\pi$, avec $k \in \mathbb{Z}$. La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 4}
La fonction $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ puisque $x^2 + 1 > 0$.\\
Sur cet intervalle $f'(x) = \dfrac{2(x^2 + 1) - 2x \times 2x}{(x^2 + 1)^2} = \dfrac{2 - 2x^2}{(x^2 + 1)^2}$.
	
	\begin{itemize}
		\item L'information a. est donc fausse ;
		\item L'équation de la tangente au point d'abscisse 0, avec $f(0) = 0$ et $f'(0) = 2$ est : $y - 0 = 2(x - 0)$, soit $y = 2x$ : vraie.
	\end{itemize}
La réponse correcte est \textbf{b.}
	
	\subsection*{Question 5}
	
Sur $]-2; +\infty[$, on a : $f'(x) = \dfrac{1(x + 2) - 1(x - 3)}{(x + 2)^2} = \dfrac{5}{(x + 2)^2}$.\\
La réponse correcte est \textbf{c.}
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	\subsection*{1. Montrer que $u_1 = 5150$ et $u_2 = 5304,5$.}
	
Ajouter 3\% d'intérêts c'est multiplier par $1 + 0,03 = 1,03$, donc :
	
	\[
	u_1 = 5000 \times 1,03 = 5150
	\]
	\[
	u_2 = 5150 \times 1,03 = 5304,50
	\]
	
	\subsection*{2. a. Pour tout entier naturel $n$, exprimer $u_{n+1}$ en fonction de $u_n$. En déduire la nature de la suite $(u_n)$ en précisant sa raison et son premier terme.}
On a vu que $u_{n+1} = 1,03u_n$ : \\
La suite $(u_n)$ est donc géométrique de raison $1,03$ et de premier terme $5 000$.
	
	\subsection*{b. Pour tout entier naturel $n$, exprimer $u_n$ en fonction de $n$.}
On sait que $u_n = 5000 \times 1,03^n$.
	
	\subsection*{3. Calculer le capital acquis par Lisa à l'âge de 18 ans. Arrondir au centième.}
On a $u_{18} = 5000 \times 1,03^{18} \approx 8512,17$.
	
	\subsection*{4. Si Lisa n'utilise pas le capital dès ses 18 ans, quel âge aura-t-elle quand celui-ci dépassera 10 000 euros ?}
Il faut donc trouver $n$ tel que :
	\[
	5000 \times 1,03^n > 10000 \iff 1,03^n > 2
	\]
La calculatrice donne $n > 23$. Lisa aura 23 ans lorsque son capital aura doublé.
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}	
	\subsection*{1. Déterminer par lecture graphique les coordonnées des points $A$, $B$, $C$, $K$ et $L$.}
	
	\[
	A(0; 35), B(24; 35), C(24; 0), K(12; 35), L(24; 7)
	\]
	
	\subsection*{2. Un visiteur affirme : « Moins de 70 \% de la surface de la place est éclairée ». Cette affirmation est-elle exacte ?}
	
	\[
	\begin{array}{l}
		\text{Aire éclairée} = \text{Aire}(OCBA) - \text{Aire}(OCL) - \text{Aire}(OKA) \\
		= 24 \times 35 - \dfrac{1}{2} \times 24 \times 7 - \dfrac{1}{2} \times 12 \times 35 \\
		= 24 \times 35 - 12 \times 7 - 6 \times 35 \\
		= 840 - 84 - 210 = 840 - 294 = 456 \text{ u.a.} \\
		\\
		\dfrac{456}{840} = \dfrac{19}{35} \approx 0,54 \text{ soit environ 54\% de la place est éclairée.}
	\end{array}
	\]
L'affirmation est exacte.
	
	\subsection*{3. a. Donner les coordonnées des vecteurs $\overrightarrow{OK}$ et $\overrightarrow{OL}$.}
	
	\[
	\overrightarrow{OK} \left( \begin{array}{c} 12 \\ 35 \end{array} \right) \quad \text{et} \quad \overrightarrow{OL} \left( \begin{array}{c} 24 \\ 7 \end{array} \right)
	\]
	
	\subsection*{b. Montrer que le produit scalaire $\overrightarrow{OK} \cdot \overrightarrow{OL}$ est égal à 533.}
	
	\[
	\overrightarrow{OK} \cdot \overrightarrow{OL} = 12 \times 24 + 35 \times 7 = 288 + 245 = 533
	\]
	
	\subsection*{c. En déduire la mesure, arrondie au degré, de l'angle $\widehat{KOL}$.}
On sait que l'on a aussi :
	\[
	\overrightarrow{OK} \cdot \overrightarrow{OL} = OK \times OL \times \cos(\overrightarrow{OK}; \overrightarrow{OL})
	\]
Avec :
	\[
	OK = \sqrt{12^2 + 35^2} = \sqrt{144 + 1225} = \sqrt{1369} = 37
	\]
	\[
	OL = \sqrt{24^2 + 7^2} = \sqrt{576 + 49} = \sqrt{625} = 25
	\]
L'égalité devient :
	\[
	533 = 37 \times 25 \times \cos(\overrightarrow{OK}; \overrightarrow{OL}) \quad \text{d'où} \quad \cos(\overrightarrow{OK}; \overrightarrow{OL}) = \dfrac{533}{37 \times 25} = \dfrac{533}{925}
	\]
La calculatrice donne $\widehat{KOL} \approx 54,81$ soit $55^\circ$ au degré près.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
\subsection*{1. On note $f'$ la fonction dérivée de $f$.}
\subsubsection*{a. Montrer que, pour tout réel $x$, $f'(x) = 3\left(x + \dfrac{1}{3}\right)(x - 1)$.}
	
	La fonction polynôme $f$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ et donc sur $[0; +\infty[$ :
\begin{align*}
	f'(x)& = 3x^2 - 2x - 1 \\
	&= 3(x^2 - \dfrac{2}{3}x) - 1 \\
	&= 3\left[\left(x - \dfrac{1}{3}\right)^2 - \dfrac{1}{9}\right] - 1\\
&= 3\left[\left(x - \dfrac{1}{3}\right)^2 - \dfrac{4}{9}\right]\\
& = 3\left(x + \dfrac{1}{3}\right)(x - 1)
\end{align*}
On pouvait aussi développer l'expression proposée dans l'énoncé et prouver qu'elle est bien égale à la dérivée obtenue sous forme développée.
	\subsubsection*{b. En déduire le tableau de variation de $f$ sur $[0; +\infty[$.}
	
	Comme pour $x > 0$, $3\left(x + \dfrac{1}{3}\right) > 0$, le signe de $f'(x)$ est celui de $x - 1$, donc :
	\begin{itemize}
		\item Si $0 \leq x < 1$, $f'(x) < 0$ : la fonction est décroissante sur $[0; 1[$ ;
		\item Si $x > 1$, $f'(x) > 0$ : la fonction est croissante sur $[1; +\infty[$ ;
		\item $f(1) = 1 - 1 - 1 - 1 = -2$ est le minimum de la fonction sur $[0; +\infty[$.
	\end{itemize}
	
	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[double distance=2pt]
			\tkzTabInit{$x$/1,$f'(x)$/1,$f(x)$/2}{$0$,$1$, $+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,z, +}
			\tkzTabVar{+/,-/ $-2$ /, +/}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\subsubsection*{c. Déterminer l'abscisse du point de la courbe représentative de $f$ pour lequel le coefficient directeur de la tangente vaut 7.}
	
Il faut trouver le nombre réel $x$ de $[0; +\infty[$ tel que :
	\[
	f'(x) = 7 \iff 3x^2 - 2x - 1 = 7 \iff 3x^2 - 2x - 8 = 0
	\]
	
	\[
	\Delta = 4 + 4 \times 3 \times 8 = 4 + 96 = 100 = 10^2 > 0
	\]
Cette équation a deux solutions :
	\[
	x_1 = \dfrac{2 + 10}{6} = 2 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{2 - 10}{6} = -\dfrac{4}{3}
	\]
Seule la première solution est positive, donc $f'(2) = 7$.
	
	\subsection*{2. On note $x_0$ l'unique solution de l'équation $f(x) = 0$. On admet que $x_0 \in [1; 2]$.}
	
	\subsubsection*{a. On considère la fonction suivante définie en langage Python.}
	
	\[
 \begin{tabularx}{\linewidth}{|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
	Itération	&$x = \dfrac{a+b}{2}$	&$f(x)< 0$ ?&$a$&$b$&Amplitude de $[a~;~b]$\\ \hline
	$k = 0$		&1,5					&OUI		&1,5& 2	&0,5 \\ \hline
	$k = 1$		&1,75						&	OUI		&1,75	&2	&0,25\\ \hline
	$k = 2$		&	1,875					&	NON		&1,75	&1,875	&0,125\\ \hline
\end{tabularx}
\]
	
	\subsubsection*{b. En déduire un encadrement de $x_0$, d'amplitude 0,125, par deux nombres décimaux.}
	

	
	On a donc $1,75 < x_0 < 1,875$.
	
\end{document}
